<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<!--
     The FreeBSD Russian Documentation Project

     $FreeBSD$
     $FreeBSDru: frdp/release/doc/ru_RU.KOI8-R/hardware/i386/proc-i386.xml,v 1.1 2004/05/27 06:09:43 den Exp $

     Original revision: 1.14
-->
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="proc">
  <title>Поддерживаемые процессоры и материнские платы</title>

  <para>&os;/i386 работает на самых разнообразных <quote>IBM PC
    совместимых</quote> компьютерах.  Поскольку выбор оборудования
    для этой архитектуры огромен, невозможно дать полный список
    всех комбинаций оборудования, поддерживаемых &os;.
    Тем не менее, здесь представлены некоторые общие правила.</para>

  <para>Поддерживаются почти все i386-совместимые процессоры
    с математическим сопроцессором.
    Поддерживаются все процессоры, начиная с 80486, включая
    80486, Pentium, Pentium Pro, Pentium II, Pentium III,
    Pentium 4 и их варианты, такие как Xeon и Celeron.
    Поддерживаются также все i386 совместимые
    процессоры AMD, включая Am486, Am5x86, K5, K6 (и варианты),
    Athlon (включая Athlon-MP, Athlon-XP, Athlon-4,
    и Athlon Thunderbird) и Duron.  Поддерживается встроенный
    процессор AMD &Eacute;lan SC520.  Transmeta Crusoe распознается
    и поддерживается, как и i386 совместимые процессоры от Cyrix
    и NexGen.</para>

  <para>Для этой архитектуры доступен широкий выбор материнских плат.
    Поддерживаются материнские платы, использующие шины расширения
    ISA, VLB, EISA, AGP, и PCI.  Имеется ограниченная поддержка
    шины расширения MCA (<quote>MicroChannel</quote>), используемой
    в линейке PC IBM PS/2.</para>

  <para>Симметричные многопроцессорные системы (SMP) поддерживаются
    &os;, хотя в некоторых случаях ошибки в BIOS или материнской
    плате могут вызвать проблемы.  Внимательное чтение архивов
    &a.smp; может дать некоторые решения.</para>

  <para>&os; использует преимущества HyperThreading (HTT) на
    Intel CPU, которые поддерживают эту возможность.
    Ядро с включенным параметром <literal>options&nbsp;SMP</literal>
    автоматически обнаружит дополнительные логические процессоры.
    Планировщик &os; использует логические процессоры так же,
    как и дополнительные физические процессоры; другими словами,
    не делается попытки оптимизации распределения задач между
    логическими процессорами внутри одного CPU.  Поскольку такое
    планирование может вызвать понижение производительности, при
    определенных условиях может быть полезным отключение логических
    процессоров переменной sysctl <varname>machdep.hlt_logical_cpus</varname>.
    Возможен также останов любого CPU в цикле ожидания переменной
    sysctl <varname>machdep.hlt_cpus</varname>.  Страница &man.smp.4;
    содержит более подробную информацию.</para>

  <para>&os; использует преимущество Physical Address Extensions (PAE)
    на CPU, поддерживающих эту возможность.  Ядро с включенным
    <literal>PAE</literal> обнаружит память свыше 4 гигабайт и включит
    использование ее в системе.  Эта возможность накладывает ограничения
    на драйвера устройств и другие возможности &os;, которые могут
    быть использованы; обратитесь к странице справочника
    &man.pae.4; за более подробной информацией.</para>

  <para>&os; обычно работает на i386 лэптопах, хотя и с различным
    уровнем поддержки определенных возможностей оборудования, таких
    как звук, графика, управление энергопотреблением и слотами
    расширения PCCARD.  Эти возможности на разных компьютерах
    реализованы самыми различными способами, и зачастую требуют
    специальной поддержки в &os; для обхода аппаратных ошибок или
    нестандартного поведения.  При возникновении проблем может помочь
    поиск в архивах &a.mobile;.</para>

  <para>Большинство современных лэптопов (как и многие десктопы) используют
    стандарт Advanced Configuration and Power Management (ACPI).
    &os; поддерживает ACPI через реализацию ACPI Component Architecture
    от Intel, как описано в странице справочника &man.acpi.4;.  Использование
    ACPI может повлечь нестабильную работу некоторых компьютеров и может
    потребоваться отключение ACPI драйвера, который обычно загружается
    через модуль ядра.  Это может быть выполнено путем добавления
    к <filename>/boot/device.hints</filename> следующей строки:</para>

  <programlisting>hint.acpi.0.disabled="1"</programlisting>

  <para>Пользователи, выполняющие отладку ACPI, могут отключать ACPI
    по частям.  Страница справочника &man.acpi.4; содержит более
    подробную информацию о том, как сделать это через переменные
    loader.</para>

  <para>ACPI зависит от Differentiated System Descriptor Table
    (DSDT), находящейся в BIOS каждого компьютера.  DSDT некоторых
    компьютеров неполна, что не позволяет ACPI работать правильно.
    Замену DSDT для некоторых компьютеров можно найти в разделе <link xlink:href="http://acpi.sourceforge.net/dsdt/index.php">DSDT</link>
    сайта проекта <link xlink:href="http://acpi.sourceforge.net/">ACPI4Linux</link>.
    &os; может использовать эти DSDT для перезаписи DSDT, находящихся
    в BIOS; обратитесь к странице справочника &man.acpi.4; за более
    подробной информацией.</para>

</sect1>
